%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usetikzlibrary{quotes}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{intersections}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Produit scalaire\\Sujet A}
\date{19/01/17}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de longueur --- 4 points]~
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à deux sapins $S_1$ et $S_2$, situés un peu plus loin. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant (qui n'est pas à l'échelle) ; toutes les longueurs sont données en hectomètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.4]
      \coordinate (S1) at (0, 0);
      \coordinate (S2) at (10, 3);
      \coordinate (T) at ($.5*(S1)+.5*(S2)$);
      \coordinate (P) at (5, 5);

      \draw (S1) -- (T) node[midway, below]{4} -- (S2) node[midway, below]{4} -- (P) node[midway, above right]{5} -- cycle node[midway, above left]{6};
      \draw (S1) node [below left]{$S_1$};
      \draw (S2) node [right]{$S_2$};
      \draw (T) node [below]{$T$};
      \draw (P) node [above]{$P$};
      \draw (P) -- (T) node[midway, right]{?};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  En utilisant le théorème de la médiane, déterminer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Médiatrice --- 8 points]~
  \emph{On rappelle que la médiatrice d'un segment est la droite perpendiculaire à ce segment passant par son milieu.}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(2;1)$ et $B(6, 5)$.
  On appelle $I$ le milieu du segment $[AB]$, et $d$ la médiatrice de $[AB]$.

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées $M(x;y)$, intersection de $d$ avec l'axe des abscisses.

  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Montrer que les coordonnées du vecteur $\vecteur{IM}$ sont $\coord{x-4}{-3}$.
    \item Justifier que $\vecteur{IM}.\vecteur{AB}=0$.
    \item En déduire les coordonnées de $M$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul d'angle --- 8 points]~
  On considère la figure suivante, où $ABCD$ est un rectangle, $K$ est le milieu de $[AB]$, et $AI=AJ=1$. Toutes les longueurs sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (4, 0);
      \coordinate (C) at (4, 3);
      \coordinate (D) at (0, 3);
      \coordinate (K) at (2, 0);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} -- 
      (B) node[below right]{$B$} -- 
      (C) node[above right]{$C$} node[right, midway]{3}-- 
      (D) node[above left]{$D$} node[above, midway]{4} -- cycle;
      \draw (A) -- (K) node[below]{$K$};
      \draw[name path=A--C] (A) -- (C);
      \draw[name path=D--K] (D) -- (K);

      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \path [name intersections={of=D--K and A--C,by=E}];
      \draw pic ["$\theta$", draw, red, angle radius=.8cm, angle eccentricity=1.2] {angle=K--E--C};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle $\theta$.

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la longueur des segments $[AC]$ et $[DK]$.
        \item En déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=5\sqrt{13}\cos\theta$.
      \end{enumerate}
    \item  On se place dans le repère orthonormé $(A, I, J)$. Donner, sans justifier, les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DK}$, puis en déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=-1$.
    \item En déduire une valeur approchée au dixième de degré de $\theta$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
